\chapter{Conclusiones}
\label{ch:conclusiones}
El principal objetivo de este proyecto ha consistido en crear una aplicación web que permita recopilar los datos de un dispositivo y elaborar un perfil de su huella digital. Tras la implementación de la aplicación, podemos señalar que se han cumplido con los objetivos y las expectativas que habíamos planteado en un principio. Sin embargo, ciertas tareas secundarias se han visto alteradas debido a distintos factores como la tecnología y el tiempo que disponíamos para cumplirlas, y se proponen como tareas futuras. \par

La técnica de \textit{browser fingerprinting} recopila información del usuario que por lo general permanece invariable, por lo que podemos afirmar que es un método muy efectivo. No es necesario hallar un atributo único sino que es suficiente encontrar una combinación de atributos que resulte única para poder identificar a un usuario. Las \textit{cookies} son un método más eficaz pero si se eliminan, se pierde la trazabilidad sobre el usuario. \par 

Es prácticamente inevitable perder ciertas funcionalidades al evadir técnicas de perfilado, aunque es posible mitigar su impacto ya sea con la configuración de determinados parámetros o el enmascaramiento de la información con extensiones del navegador. \par 

La recopilación de datos que puedan identificar al usuario se consideran datos de carácter personal y está protegidos por la legislación Reglamento General de Protección de Datos (RGPD). Aun así, nuestro proyecto ayuda a que los usuarios tomen conciencia y que comprendan que sus datos pueden ser recopilados de forma silenciosa, lo cual supone un riesgo para la privacidad. \par

Por otra parte, en el ámbito personal hemos adquirido y asimilado conocimientos en JavaScript, sobre todo el manejo de conexiones asíncronas con AJAX. Además, hemos aprendido a acceder a las distintas WebAPIs que nos brindan los navegadores.
También, hemos mejorado nuestra organización del trabajo a través de Git, que nos ha permitido un control de versiones más óptimo. \par

\section{Trabajo futuro}
Durante el trabajo hemos dejado funcionalidades o mejoras que se podrían realizar en el futuro para mejorar el desempeño de la aplicación.
\subsubsection{Asincronía}
En nuestra aplicación hemos utilizado el objeto <<XMLHTTPRequest>> de JavaScript para la conexión asíncrona con el servidor. Se trata de un objeto que empieza a estar obsoleto y que ha sido reemplazado por <<Fetch>>, que permite acceder y manipular partes del canal HTTP de manera mas sencilla y cómoda.\par 
Además se puede buscar una mejor solución al problema de la asincronía mencionado anteriormente.
\subsubsection{Interfaz gráfica}
La interfaz gráfica de nuestro proyecto es una punto en el que se podrían realizar varias mejoras. La página inicial, se puede adornar mediante el uso de Frameworks de JavaScript como React, Vue.js y derivados, dándole así un toque más moderno. \par 
Respecto a la vista de las estadísticas, se puede realizar una modificación de la gráficas, de forma que al dibujarse estas se resalte la porción a la que pertenece el navegador del usuario que la está viendo.\par 
También se puede añadir una mejora que permita al usuario ver una nueva gráfica al seleccionar un campo de otra, en la que se detalle información de la anterior. Por ejemplo, en la gráfica de sistema operativo, al pulsar sobre uno de los sistemas se mostraría una nueva gráfica en la que se pudiese ver el porcentaje de cada una de las versiones de ese sistema.
\subsubsection{Analizar otros elementos del navegador}
Consideramos que nuestra aplicación obtiene información de suficientes elementos mediante JavaScript, pero durante el desarrollo dejamos varios por implementar por falta de tiempo. Entre ellos se podrían añadir los siguientes.
\begin{itemize}
    \item \textbf{WebGL}: Se trata de una API para JavaScript que permite renderizar gráficos en 3D. Se puede utilizar de forma similar a nuestra implementación de <<Canvas>>.
    \item \textbf{Sensores}: Mediante JavaScript se puede obtener información de sensores del dispositivo, como el acelerómetro o el giroscopio.
\end{itemize}
\subsubsection{Análisis de resultados en intervalos de tiempo}
Esta mejora consiste en poder observar distintos ratios de los atributos del navegador para distintos intervalos de tiempo. De esta forma se podrían ver los resultados de las huellas en los últimos 15 días o en el último mes. Es una mejora que teníamos en mente desde el inicio del proyecto, incluso almacenamos la fecha en la tabla \textit{Conexiones} de la base de datos, pero por falta de tiempo no hemos podido llevarla a cabo.
\subsubsection{Soporte para HTTP2}
Actualmente, nuestro servidor web sólo permite conexiones HTTP1/1. Dar soporte a la versión HTTP/2 implicaría mejoras en el rendimiento, ya que HTTP2 se trata de un formato binario, a diferencia de HTTP1/1 que es texto plano. Otras funcionalidades que incorpora y que creemos que pueden mejorar nuestro proyecto es la multiplexación de conexiones entrantes y la capacidad de enviar datos al cliente antes de que él los pida. \par
Ha sido una opción que estuvimos investigando y llegamos a la conclusión de que además necesitábamos incluir certificados SSL/TLS. Esto es así ya que, aunque la especificación del protocolo HTTP/2 permite prescindir del cifrado, varias implementaciones declararon que sólo soportarán HTTP/2 cuando se utilice a través de una conexión cifrada, y actualmente ningún navegador soporta HTTP/2 sin cifrar \cite{http2}. \par
\subsubsection{Detectar técnicas de evasión de rastreo}
Existen varios atributos que guardamos duplicados, ya que los recopilamos de fuentes diferentes. Habíamos pensado que se pueden realizar comprobaciones para detectar si el resultado de ambas fuentes es consistente entre sí. En caso contrario, estaríamos ante una evidencia de evasión del rastreo de huella digital y podríamos identificar qué campos se están tratando de enmascarar.
\noindent
